\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Differentialgleichungen I}
\subtitle{Mathematik Biologische Chemie}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

\date{April 19, 2021}
%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009, 2020, 2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist eine Differentialgleichung}

Wir sind es gewohnt Gleichung nach einer Ver\"anderlichen zu
l\"osen.  Z.B. 
\[x^2-2x+1=0\]
hat die L\"osung $x=1$. Allgemein bedeutet
\[f(x)=0,\]
da{\ss} ich die Werte von $x$ suche, die eingesetzt in die (bekannte) 
Funktion $f(x)$ Null ergeben.\\[2ex]

\visible<2->{\large
  \vspace*{1.5cm}
  \begin{center}
    In \alert{Differentialgleichungen} ist die \alert{Funktion} selbst die \alert{Unbekannte}
  \end{center}

  \vfill
  {\bfseries Hinweis:} \href{https://mdygroup.padlet.org/sboresch/fdibfwcwr8tt0k3m}{\color{blue}Unterlagen vom
    Wintersemester}
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist eine Differentialgleichung}

Bei Differentialgleichungen (DGL) suche ich also eine Funktion, die
bestimmte Bedingungen erf\"ullt.\\[3ex]

{\bf Beispiel:}

\[f(x)=f'(x)\]

\vspace*{3ex}In Worten: Welche Funktion ist gleich ihrer Ableitung?

\visible<2->{\vspace*{3ex}{\bf L\"osung:} 
\[\spot<2>{f(x)=e^x}\]}


\visible<3->{\vspace*{3ex}Genauer gesagt erf\"ullt jedes multiplikatives Vielfache
von $e^x$ die obige Differntialgleichung, d.h., die allgemeinste
L\"osung ist $f(x)=\spot<3>{C}e^x$, $C\in\mathbb{R}$.}

\end{frame}

\begin{frame}{Was ist eine Differentialgleichung}

  Die allgemeine Form einer DGL ist
  
  \[F\big(f(x),f'(x),f''(x),\ldots,f^{(n)}(x)\big)=0\]

\vspace*{3ex} Hierbei steht
$F$  f\"ur die Funktion die den Zusammenhang zwischen der unbekannte Funktion $f(x)$ (von einer Ver\"anderlichen) in Beziehung zu
$n$ ihrer Ableitungen setzt.


\visible<2->{\vspace*{3ex}
Unser Beispiel auf diese Form
gebracht w\"urde lauten:
\[f(x)-f'(x)=0\]}

\visible<3->{\vspace*{3ex}
 Bei Differentialgleichungen (von Funktionen einer
Ver\"anderlichen) schreibt man meist \spot<3>{$y$} anstatt $f(x)$. D.h., die obige allgemeine Form lautet
\[F(y,y',y'',\ldots,y^{(n)})=0\]
und unser Beispiel
\[y-y'=0\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zur ``Artenlehre'' von DGLs}

\begin{itemize}
  \item Wenige DGLs lassen sich  so einfach wie unser
Einf\"uhrungsbeispiel l\"osen
\item<2-> Es gibt kein
  universelles L\"osungsverfahren f\"ur DGLen
  \item<3-> Im Gegenteil, je nach den
Eigenschaften der DGL muss man oft ganz unterschiedliche Verfahren
/ Tricks anwenden.
\item<4-> Steht man vor der Aufgabe eine DGL zu l\"osen,
mu{\ss} man sie als erste klassifizieren, um in entsprechenden
Formelsammlungen / Monographien nach L\"osungsverfahren suchen zu
k\"onnen.
\item<5-> Unser Programm: 
  \begin{itemize}
  \item DGL 1. Ordnung, lineare DGL 2. Ordnung mit {\em konstanten} Koeffizienten
  \item Einfache Differentialgleichungssysteme --- Querverbindung(en) lineare Algebra
  \item L\"osung durch Reihenentwicklung --- spezielle Funktionen
    \item {\color{gray}L\"osung durch Laplace Transformation (?)}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zur ``Artenlehre'' von DGLs}
\visible<1->{{\bfseries I.\ Gew\"ohnlich oder partiell?} Ist die gesuchte
  Funktion von nur \spot<1>{einer} Ver\"anderlichen abh\"angig, dann spricht man von
  einer {\em gew\"ohnlichen} DGL, bei \spot<2>{mehreren} Variablen von einer {\em partiellen} DGL.
\vspace*{1ex}

\hspace{2cm}$y=y(x)$ \hfill \spot<1>{gew\"ohnliche} DGL\\[1ex]
\hspace{2cm}$y=y(x_1,x_2,\ldots)$ \hfill \spot<2>{partielle} DGL

\vspace*{2ex}
}

\visible<3->{{\bfseries II.\ Ordnung der DGL:} Die h\"ochste auftretende Ableitung bestimmt die {\em Ordnung} der DGL:

\vspace*{1ex}
\hspace{2cm}$\alert<3>{y''(x)}-5y(x)=0$\hfill \spot<3>{2.}\ Ordnung\\[1ex]
\hspace{2cm}$\alert<4>{y'''''(x)}-sin( x y'(x))+e^x=0$\hfill \spot<4>{5.}\ Ordnung\\[1ex]
\hspace{2cm}$y(x)^2(1+(\alert<5>{y'(x)})^2)-1=0$\hfill \spot<5>{1.}\ Ordnung\\[1ex]
\vspace*{2ex}
}
\visible<6->{ {\bfseries III. Linear oder
nichtlinear:} In linearen DGL treten \spot<6>{{\em keine} Produkte} von $y(x)$
oder seinen Ableitungen mit sich selbst (oder miteinander) auf, und
$y(x)$ bzw.\ seine Ableitungen sind \spot<6>{nicht das Argument} einer anderen
Funktion:

\vspace*{1ex}
\visible<7->{${\color{blue}y''}-5{\color{blue}y}=0$\hfill linear\\[1ex]}
\visible<8->{$\displaystyle{\sqrt{\frac{1-a^x}{\sin(x^2)}}\;{\color{blue}y'}-\tan(x^{-1})\;{\color{blue}y}-e^{\cos x}=0}$\hfill linear\\[1ex]}
\visible<9->{$\alert{y^2}(1+\alert{(y')^2})-1=0$\hfill nichtlinear\\[1ex]}
\visible<10->{$\displaystyle{\alert{\sqrt{y'}}-x^2=0}$\hfill nichtlinear}}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{DGL 1.\ Ordnung}
Wegen der Unterschiede zwischen DGLs 1.\ und h\"oherer Ordnung besprechen wir zuerst DGLs 1.\ Ordnung.
Insbesondere werden wir L\"osungsverfahren von zwei Typen von DGLs 1.\ Ordnung studieren:
\begin{itemize}
\item Separierbare DGLs
\item Lineare DGLs 1.\ Ordnung
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGLen}

\begin{block}{1. Allgemeinster Fall}

\[y'=h(x)g(y)\visible<2->{\Rightarrow \alert<2>{\frac{dy}{dx}}=h(x)g(y)}\visible<3->{\Rightarrow \alert<3>{\frac{dy}{g(y)}}={\color{blue}h(x)dx}}\visible<4->{\Rightarrow\int\frac{dy}{g(y)}=\int h(x)dx+ C}\]

\end{block}

\visible<5->{\small Also z.B.

\[y'=-\frac{\sin x }{y}\]

\[y\,dy=-\sin x\,dx\]
\[\int y\,dy=-\int \sin x\,dx\]
\[\frac{y^2}{2}=\cos x + \tilde C\]
\[y^2=2\cos x + C \qquad (C=2\tilde C)\]

\[y=\pm\sqrt{2\cos x+C}\]


\visible<6->{\vspace*{2ex}Anmerkungen: Bei derartigen Beispielen ist eine Aufl\"osung in der Form $y=f(x)$ (wie im obigen Bsp.\ ) oft nicht m\"oglich. Im
konkreten Bsp. gibt es
2 Funktionszweige (pos.\ und neg.\ Wurzel)!  Eine AB,
z.B., $y(0)=2$, f\"uhrt in diesem Fall nicht nur auf die Spezifizierung von $C=2$, sondern w\"ahlt auch einen der zwei Zweige
aus (nur positive Wurzel erf\"ullt AB!)}}

\end{frame}

\begin{frame}{Separierbare DGLen}
  \begin{block}{In der Praxis wichtigere F\"alle}
    \[y'=k\,y\qquad\qquad y'=a(x)\,y\]
    \end{block}

  \visible<2->{Beispiel:

    \[y'=-\frac{1}{2x}\,y\]


\[\frac{dy}{y}=-\frac{dx}{2x}\]
\[\int\frac{dy}{y}=-\int\frac{dx}{2x}\]
\[\ln y=-\frac{1}{2}\ln x+\tilde C\]
\visible<3->{
  \[e^{\ln y}=\alert<3>{\exp\left(-\frac{1}{2}\ln x+\tilde C\right)}
=\alert<4>{e^{-\ln x/2}\,e^{\tilde C}}=
  \alert<5>{e^{\tilde C}\left(e^{\ln x}\right)^{-1/2}}\]
\[y=\alert<6->{\frac{C}{\sqrt{x}}}\]}



    
    }

\end{frame}
    

\begin{frame}
\frametitle{Lineare DGLs 1.\ Ordnung}
Lineare DGLs 1.\ Ordnung haben die allgemeine Form

\[y'+a(x)\,y={\Bigg\lbrace}\begin{matrix}
\spot<3>{0} & \qquad\text{homogen} \\[2ex]
\spot<4>{h(x)} & \qquad\text{inhomogen}
\end{matrix}\]

\spot<2>{$a(x)$} ist eine beliebige Funktion von $x$. Ist die rechte
Seite gleich Null, so spricht man von einer \spot<3>{\em homogenen}
Gleichung, steht auf der rechten Seite 
$h(x)\ne0$, so handelt es sich um eine \spot<4>{inhomogene} Gleichung. Derartige Gleichungen sind
prinzipiell immer l\"osbar --- selbst wenn man in der Praxis rasch an den auftretenden Integralen
scheitern kann.

\vspace*{1cm}
NB: Eine homogene DGL 1.\ Ordnung ist eine separierbare DGL!


\end{frame}

\begin{frame}{Lineare DGL 1.\ Ordnung}
  \begin{block}{L\"osung mittels integrierendem Faktor}
    \[\frac{dy}{dx}+\spot<3-4>{a(x)}y=h(x)\quad (*)\]
    \visible<2->{Gesucht ist eine Funktion \alert<2>{$p(x)$} (integrierender Faktor), sodass
    \[\frac{d}{dx}[p(x)y(x)]=p(x)h(x)\quad(**)\]
    \visible<3->{(**) kann aber umgeformt werden:
    \[p(x)y'+p(x)'y=p(x)h(x)\Rightarrow\frac{dy}{dx}+\left(\spot<3-4>{\frac{1}{p}\frac{dp}{dx}}\right)y=h(x),\]
     was \"aquivalent zu (*) ist. \visible<4->{Somit
    \[\frac{1}{p}\frac{dp}{dx}=a(x)\quad\Rightarrow \int\frac{dp}{p}=\int a(x)dx \quad\Rightarrow\quad p(x)=\exp\Big(\int a(x)dx\Big)\]
    \visible<5->{(**) wird formal durch Integration gel\"ost, d.h.
    \[p\,y=\int p\,h\,dx+C\; \Leftrightarrow\;y=\frac{1}{p}\int p\,h\,dx+\frac{C}{p}\]
    }}}}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Lineare DGL 1.\ Ordnung --- integrierender Faktor}

  Beispiel:
  {%\small
    \[x\frac{dy}{dx}+(1-x)y=xe^x\]
    \visible<2->{\[y'+(\underbrace{\frac{1}{x}-1}_{a(x)})y=e^x\]
    \visible<3->{Der integrierende Fakter ist $p=\exp(\int a(x)dx)$, d.h.,
    \[p(x)=\exp\Big[\int (1/x-1)dx\Big]=\exp[\ln x - x]=x\,e^{-x}\]
    \visible<4->{Als n\"achsten Zwischenschritt brauchen wir
    $\int p\,h\,dx$, d.h.,
    \[\int \underbrace{xe^{-x}}_{p} \underbrace{e^x}_h\,dx=\int x dx=\frac{x^2}{2}\]
    \visible<5->{Aus der allgemeinen L\"osungsformel folgt somit sofort
    \[y=\frac{1}{p}\int p\,h\,dx+\frac{C}{p}=\visible<6->{\frac{1}{xe^{-x}}\frac{x^2}{2}+\frac{C}{xe^{-x}}=\visible<3->{\frac{x}{2}e^x+\frac{C}{x}e^x}}\]

      }}}}}
\end{frame}


\begin{frame}{Lineare DGLs 1.\ Ordnung}
  \begin{block}{Schrittweise L\"osung --- Variation der Konstanten}
Um
\[y'+a(x)y=h(x)\quad(*)\]
l\"ost man zuerst die zugeordnete {\em homogene} Gleichung $y'+a(x)y=0$. Die L\"osung dieser separierbaren DGL hat schematisch die Form $C\,y_H$. \visible<2->{Zum Finden einer partikul\"aren L\"osung von (*) verwendet man den Ansatz \spot<4>{$y_P=\alert{C(x)}y_H$}.

\visible<3->{\vspace*{3ex}F\"ur $y_H$ gilt also \spot<3,5>{$y_H'=-a(x)y_H$}, und \spot<4>{$y_P'=[C(x)y_H]'=C'(x)y_H+C(x)y_H'$}.}\visible<5->{ Wir setzen mit $y_P$ und $y_P'$ in (*) ein
\[C'(x)y_H+C(x)\underbrace{y_H'}_{\spot<5>{-a(x)y_H}}+a(x)C(x)y_H= h(x)\]
\[C'(x)y_H=h(x)\Rightarrow C'(x)=h(x)/y_H\]
was direkt integriert werden kann.}\visible<6->{ Somit $\Rightarrow C(x)$, $\Rightarrow y_P=C(x)y_H$, und die allgemeinste L\"osung der DGL (*) ist \alert{$y=Cy_H+y_P$}}
}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Lineare DGL 1.\ Ordnung --- Variation der Konstanten}

  Nochmals das vorige Beispiel:
  {\small  
    \[y'+(\frac{1}{x}-1)y=e^x\]
    \visible<2->{Wir l\"osen zun\"achst die homogene (=separierbare) DGL
    \[y'+(\frac{1}{x}-1)y=0\;\Rightarrow\;
    \frac{dy}{dx}=(1-\frac{1}{x})y\;\Rightarrow\;
    \frac{dy}{y}=(1-\frac{1}{x})dx\]
    \[\ln y=x-\ln x+\tilde C\;\Rightarrow\;y=C\frac{1}{x}e^x=C\,y_H\]
    \visible<3->{Unbestimmter Ansatz $y_P=C(x)x^{-1}e^x$, $y_P'=C'(x)x^{-1}e^x+C(x)[x^{-1}e^x-x^{-2}e^x]$. Einsetzen in die inhomogene DGL
    \[C'(x)x^{-1}e^x+C(x)[x^{-1}e^x-x^{-2}e^x]+(\frac{1}{x}-1)C(x)x^{-1}e^x=e^x\]
    \[C'(x)x^{-1}e^x=e^x\;\Rightarrow\; C'(x)=x\;\Rightarrow\; C(x)=\frac{x^2}{2}\]
    \visible<4->{Somit
    \[y_P=\frac{x^2}{2}\frac{1}{x}e^x=\frac{x\,e^x}{2}\]
    und
    \[y=Cy_H+y_P=C\frac{1}{x}e^x+\frac{x\,e^x}{2}\]

    \visible<5>{\begin{itemize}
    \item Mag eine Spur l\"anger dauern als 'Einschrittformel', aber
    \item ``Eingebaute Kontrolle'
      \item Illustriert allgemein das L\"osen von linearen DGL: zuerst $y_H$, danach $y_P$
      \end{itemize}}}}}
  }

\end{frame}

\begin{frame}{Lineare Unabh\"angigkeit von Funktionen}

  Linearkombination von $n$ Funktionen $u_i(x)$, $c_i$ sind Konstanten
  \[c_1u_1(x)+c_2u_2(x)+\ldots c_nu_n(x)=\sum_{i=1}^nc_iu_i(x)\]
  \visible<2->{Soferne zumind.\ ein $c_i\ne 0$ ist die Linearkombination \spot<2>{\em nichttrivial}.\\
    \visible<3->{Eine Linearkombination ist auf einem Intervall $I:\; a\le x\le b$ \spot<3>{\em linear unabh\"angig}, wenn {\em keine} nichttriviale Linearkombination auf I die Bedingung
  \[c_1u_1(x)+c_2u_2(x)+\ldots c_nu_n(x)=0\]
  erf\"ullt. (Anders gesagt, kein $u_i(x)$ l\"asst sich durch die 
  anderen $u_j(x)$, $j\ne i$ ausdr\"ucken.)

  \visible<4->{{\small \vspace*{2ex}Beispiel: $1$, $\cos 2x$ und $\cos^2x$ sind auf jedem Intervall linear {\em abh\"angig}, da $\cos 2x-2\cos^2x+1=0$ gilt!}}

  \visible<5->{\vspace*{2ex}Test auf lineare Abh\"angigkeit: Wir nehmen jetzt an, dass auf einem Intervall ein Zusammenhang
  \[c_1u_1+c_2u_2+\ldots c_nu_n=0\]
  besteht, und dass jede der Funktionen $u_i(x)$ $n$ mal differenzierbar ist.}
  }}
  
  \end{frame}

\begin{frame}{Lineare Unabh\"angigkeit von Funktionen --- Wronski Determinante}

  Dann gilt jedenfalls
  \begin{eqnarray*}
    c_1u_1+c_2u_2+\ldots c_nu_n&=&0\\
    c_1u_1'+c_2u_2'+\ldots c_nu_n'&=&0\\
    c_1u_1''+c_2u_2''+\ldots c_nu_n''&=&0\\
    \ldots\\
        c_1u_1^{(n)}+c_2u_2^{(n)}+\ldots c_nu_n^{(n)}&=&0
  \end{eqnarray*}
  \visible<2->{Dieses Gleichungssystem hat dann eine \spot<2->{nichttriviale} L\"osung wenn
  \[\begin{vmatrix}
  u_1      & u_2      & \ldots & u_n \\
  u_1'     & u_2'     & \ldots & u_n'\\
           &          & \ldots &     \\
  u_1^{(n)} & u_2^{(n)} & \ldots & u_n^{(n)}\\
  \end{vmatrix}=W(u_1,u_2,\ldots,u_n)\spot<2->{=}0\]
  $W(u_1,u_2,\ldots,u_n)$ ist die Wronski Determinate.

  \visible<3->{\vspace*{2ex}{\small Beispiel
  \[W(1,x,x^2,x^3)=\begin{vmatrix}
  1 & x & x^2 & x^3\\
  0 & 1 & 2x & 3x^2\\
  0 & 0 & 2 & 3\times2x\\
  0 & 0 & 0 & 6\\
  \end{vmatrix}=1\times 1\times 2\times 6=12\ne 0\]
  d.h., 1, $x$, $x^2$, $x^3$ sind linear unabh\"angige Funktionen.}
}}
    
  
\end{frame}

\begin{frame}{Operatorenschreibweise}

  Die Standardform eine (inhomogene) lineare DGL 2.\ Ordnung zu schreiben ist
  \[\frac{d^2y}{dx^2}+a_1(x)\frac{dy}{dx}+a_2(x)y=h(x)\]
  die Verallgemeinerung auf h\"ohere Ordnung ist trivial.

  \visible<2->{\vspace*{1ex}Unter Verwendung des linearen Differentialoperators
  \[L=\frac{d^2}{dx^2}+a_1(x)\frac{d}{dx}+a_2(x)\]
  kann dies auch kompakt als
  \[L\,y=h(x)\]
  geschrieben werden.

  \visible<3->{\vspace*{1ex}\begin{itemize}
  \item Zwei Operatoren sind ident, wenn $L_1\,y=L_2\,y$
  \item $L_2\,L_1\,y = L_2 (L_1\,y)$ (*)
  \item $L^2y=L\,L\,y$ usw.
  \item Im allgemeinen $L_2\,L_1\,y\ne L_1\,L_2\,y$!\\
  \visible<4->{{\small Beispiel zu (*): $L_1=d/dx$, $L_2=x(d/dx)$
\visible<5->{    \[L_2L_1y=x\frac{d}{dx}\left(\frac{dy}{dx}\right)=x\frac{d^2y}{dx^2}\]
    \[L_1L_2y=\frac{d}{dx}\left(x\frac{dy}{dx}\right)=\frac{dy}{dx}+x\frac{d^2y}{dx^2}\]}
    }
    \end{itemize}

}}}
  \end{frame}

\begin{frame}{Operatorenschreibweise}
  Ein im Kontext von DGL essentieller Operator ist $D=\displaystyle{\frac{d}{dx}}$. Klarerweise gilt $D^2=\displaystyle{\frac{d}{dx}\left(\frac{d}{dx}\right)=\frac{d^2}{dx^2}}$ usw.\ Damit l\"asst sich die lin.\ DGL 2.\ Ordnung als
  \[Ly=h(x) \;\Rightarrow\;\Big(D^2+a_1(x)D+a_2(x)\Big)y=h(x)\]
  schreiben.

  \visible<2->{\vspace*{2ex}F\"ur D gilt weiters
  \[D^n\,D^k\,y=D^k\,D^n\,y\]
  man bezeichnet Operatoren, auf die  $L_2\,L_1\,y= L_1\,L_2\,y$ zutrifft als
  {\em kommutativ}.

  \visible<3->{\vspace*{2ex} Sind die $a_i(x)$ reine Konstanten (wichtiger Spezialfall), dann
  sind auch $a_mD^m$ und $a_nD^n$ kommutativ.

  \visible<4->{\vspace*{2ex}F\"ur lineare Operatoren gelten Distributivgesetze:
  \[(c_1L_1+c_2L_2+\ldots+c_nL_n)y=c_1L_1y+c_nL_ny+\ldots+c_nL_ny\]
  \[L(c_1y_1+c_2y_2+\ldots+c_ny_n)=c_1Ly_1+c_2Ly_2+\ldots+c_nLy_n\]

  }}}
\end{frame}

\begin{frame}{Die allgemeine L\"osung linearer DGL}

  \[\frac{d^2y}{dx^2}+a_1(x)\frac{dy}{dx}+a_2(x)y=L\,y=h(x)\]

  {\em F\"ur jedes Intervall I auf dem die Koeffizienten $a_i(x)$ stetig sind, gibt es eine stetige L\"osung mit genau \spot<2>{2 unbestimmten Koeffizienten} (DGL 2.\ Ordnung, $n$ unbest.\ Koeffizienten f\"ur DGL n-ter Ordnung).} Es gibt keine weiteren L\"osungen!

  \vspace*{2ex}{\small
    \[y''=h(x)\Rightarrow y'=\int h(x)dx+c_1\Rightarrow y''=\underbrace{\int\left[\int h(x)dx\right]dx}_{y_P}+\underbrace{c_1x+c_2}_{y_H}\]
  }

  \begin{block}<2->{Homogene lineare DGL}
    \[Ly_H=0\;\Rightarrow\;y_H=\spot<2>{c_1}u_1(x)+\spot<2>{c_2}u_2(x)\quad\alert<3>{\text{$u_1$, $u_2$ linear unabh\"angig!}}\]
    \end{block}
  \begin{block}<3->{Inhomogene lin.\ DGL}
Soferne wir eine Funktion $y_P(x)$ finden k\"onnen, sodass $Ly_P=h(x)$ kann die vollst\"andige L\"osung in der Form
\[y=y_H(x)+y_P(x)=c_1u_1(x)+c_2u_2(x)+y_P(x)\]
geschrieben werden. Es gilt auch
\[Ly=L(y_H+y_P)=Ly_H+Ly_P=h(x)\]
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Vorschau}

  \begin{itemize}
  \item Kennt man eine homomogene L\"osung $u_1(x)$, so kann man sie verwenden um $u_2(x)$ zu finden.
  \item Kennt man alle linear unabh\"angigen linearen L\"osungen $u_i(x)$, so kann man in Verallgemeinerung der Variation der Konstanten auf systematische Art und Weise $y_P(x)$ bestimmen.
    \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}{Lineare DGL 2.\ Ordnung mit {\em konstanten} Koeffizienten}

  Wichtiger Spezialfall, mit dem wir einiges ausprobieren k\"onnen.

  \begin{block}{Finden der homogenen L\"osung}
    \[y''+ p\,y'+q\,y=0\qquad p,q\in\mathbb{R}\]

\visible<2->{    \vspace*{2ex}{\bfseries Ansatz:}$y=e^{\lambda x}$, daraus folgt $y'=\lambda e^{\lambda x}$ und $y''=\lambda^2 e^{\lambda x}$. Einsetzen f\"uhrt auf
    \[\lambda^2 e^{\lambda x}+p \lambda\,e^{\lambda x}+q\, e^{\lambda x}=0\]
    Da  $e^{\lambda x}\ne 0$, kann man k\"urzen und endet mit der \underline{charakteristischen} Gleichung
    \[\lambda^2+p\lambda+q=0\]
\visible<3->{    Je nach Natur der L\"osung ergeben sich die drei bekannten F\"alle:
    \begin{center}
      \renewcommand{\baselinestretch}{1.5}\normalfont
      \begin{tabular}{l@{ $\quad\Rightarrow\quad y_H=\;$ }l}
        2 reelle Lsg. $\lambda_1$, $\lambda_2$ &
        $Ae^{\lambda_1 x}+Be^{\lambda_2 x}$\\
        2 konj.\ kompl.\ Lsg.\ $\lambda_{1,2}=\alpha\pm i\beta$ &
        $e^{\alpha x}[A\cos(\beta x)+B\sin(\beta x)]$\\
        zusammenfall.\ Lsg.\ $\lambda$ &
        $Ae^{\lambda x}+B\,\alert{x}\,e^{\lambda x}$
      \end{tabular}
    \end{center}}}
  \end{block}
  
  \end{frame}

\begin{frame}{Homogene Lineare DGL 2.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
  \begin{block}{Beispiel}
    Die Gleichung
\[y''-6y'+13y=0\]
hat die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2-6\lambda+13=0,\]
welche die L\"osung
\[\lambda_1=3+2i,\qquad\lambda_2=3-2i\]
hat.

\visible<2->{\vspace*{3ex}
Unter zu Hilfenahme unserer kleinen Tabelle f\"uhrt das auf
\[y=e^{3x}\left(A\cos(2x)+B\sin(2x)\right)\]

\visible<3->{\vspace*{3ex}
Zur Erinnerung: Die Verwendung der komplexen L\"osungen, also
\[y=\tilde Ae^{(3+2i)x}+\tilde Be^{(3-2i)x}=e^{3x}\left(\tilde Ae^{2ix}+\tilde Be^{-2ix}\right)\]
ist an und f\"ur sich v\"ollig \"aquivalent, aber meist nicht sehr ``anschaulich''
}}
    \end{block}
  
  \end{frame}

\begin{frame}{Inhomogene Lineare DGL 2.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten}

  \[y''+ p\,y'+q\,y=\alert{h(x)}\]

  \begin{itemize}
  \item Zuerst L\"osen der zugeordneten homogenen Gleichung
  \item Dann:
    \begin{itemize}
    \item Unbestimmter Ansatz (``Raten mit System'')
    \item Variation der Konstanten
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Inhomogene Lineare DGL 2.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten}

  \begin{block}{Beispiel}

\[y''-6y'+13y=\exp(2x)\]

\vspace*{2ex} Wir kennen bereits die L\"osung der homogenen Gleichung,
$\Rightarrow$ charakteristische Gleichung
\[\lambda^2-6\lambda+13=0\;\Rightarrow\;\lambda_1=3+2i,\qquad\lambda_2=3-2i\]
und somit
\[y_H=e^{3x}\left(A\cos(2x)+B\sin(2x)\right)\]

\visible<2->{\vspace*{2ex} {\bfseries \"Uberlegung:} Nachdem $h(x)=\exp(2x)$ abgeleitet $h'(x)=2\exp(2x)$, $h''(x)=4\exp(2x)$ usw.\ gibt, {\em muss} die partikul\"are L\"osung die Form \alert{$y_P=c\,\exp(2x)$} haben. \visible<3->{Wir setzen mit $y_P'(x)=2c\exp(2x)$, $y_P''(x)=4c\exp(2x)$ in die volle Gleichung ein:
\visible<4->{\begin{eqnarray*}
  4c\exp(2x)-12c\exp(2x)+13c\exp(2x)&=& {\color{blue}1}\times \exp(2x)\\
  5c\exp(2x)&=& {\color{blue}1}\times \exp(2x)\\
  \Rightarrow\quad c&=& {\color{blue}\frac{1}{5}}
\end{eqnarray*}
Die vollst\"andige (allgemeine) Lsg.\ der inhomogenen DGL ist $y=y_H+y_P$, d.h.,
\[y=e^{3x}\left(A\cos(2x)+B\sin(2x)\right)+\frac{1}{5}e^{2x}\]}}}
    \end{block}
  \end{frame}

\begin{frame}{Unbestimmte Ans\"atze f\"ur lin.\ DGL mit konst.\ Koeff.}

  \begin{center}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}\normalfont
\begin{tabular}{ccc}
$h(x)$&$\qquad$&$y_P(x)$\\
\hline
\spot<2>{$\alpha_n x^n +\alpha_{n-1}x^{n-1}+\ldots+ \alpha_1 x+\alpha_0$} & & $\beta_n x^n +\beta_{n-1}x^{n-1}+\ldots+ \beta_1 x+\beta_0$\\
\spot<1>{$\alpha\exp(c x)$} & & $\beta\exp(c x)$\\
$\alpha\cos(c x)$ & & $\beta_1\cos(c x)+\beta_2\sin(c x)$\\
$\alpha\sin(c x)$ & & $\beta_1\cos(c x)+\beta_2\sin(c x)$\\
\spot<3>{$\alpha_1\cos(c x)+\alpha_2\sin(c x)$} & & $\beta_1\cos(c x)+\beta_2\sin(c x)$\\
$\alpha\exp(c x)\cos(d x)$ & & $\exp(c x)\left(\beta_1\cos(d x)+\beta_2
\sin(d x)\right)$\\
$\alpha\exp(c x)\sin(d x)$ & & $\exp(c x)\left(\beta_1\cos(d x)+\beta_2
\sin(d x)\right)$\\
$\exp(c x)\left(\alpha_1\cos(dx)+\alpha_2\sin(d x)\right)$ & & $\exp(c x)
\left(\beta_1\cos(d x)+\beta_2\sin(d x)\right)$\\
\end{tabular}
\end{center}

  \vspace*{0.5cm}
\visible<4->{  \begin{itemize}
  \item Komplikation: Ansatz f\"ur $y_P$ ist ident mit (einer Funktion von) $y_H$
    \begin{itemize}
      \item Hat die charakteristische Gleichung 2 L\"osungen, $y_P\Rightarrow x\times y_P$
      \item Hat die charakteristische Gleichung eine zusammenfallende L\"osung, $y_P\Rightarrow x^2\times y_P$
      \end{itemize}
    \item Weitere Details s.\ Formelsammlung Ihrer Wahl
    \end{itemize}}
  
  \end{frame}

\begin{frame}{Weitere Beispiele}

  Um die Komplikationen zu illustrieren, zwei Beispiele:

  \begin{block}<2->{Beisp.\ I}
  \[y''+9y=\sin(3x)\]
  \[\lambda^2+9=0\;\Rightarrow\;\lambda=\pm3i\;\Rightarrow\;y_H=A\sin(3x)+B\cos(3x)\]
  Lt.\ unseren Rechenregeln m\"usste der unbestimmte Ansatz $y_P=a\sin(3x)+b\cos(3x)$ sein, das ist aber genau die homogenen L\"osung. Der korrekte unbestimmte Ansatz f\"ur diesen Fall lautet
  \[y_p=\spot<2->{x}(a\sin(3x)+b\cos(3x))\]
  \end{block}

  \begin{block}<3->{Beisp.\ II}
  \[y''+6y'+9y=\exp(-3x)\]
  \[\lambda^2+6\lambda+9=0\;\Rightarrow\;\lambda=-3\;\Rightarrow\;y_H=A\exp(-3x)+B\,x\exp(-3x)\]
  Lt.\ unseren Rechenregeln m\"usste der unbestimmte Ansatz $y_P=a\exp(-3x)$ sein, das ist aber genau die homogenen L\"osung, noch dazu der Speziallfall einer zusammenfallenden Nullstelle der charakteristischen Gleichung. Der korrekte unbestimmte Ansatz f\"ur diesen Fall lautet
  \[y_p=\spot<3->{x^2}a\exp(-3x)\]
  \end{block}
  
  
  \end{frame}

\begin{frame}{Reduktion der Ordnung}

  Es kommt nicht selten vor, dass man zun\"achst nur eine \spot<1->{homogene L\"osung $u_1(x)$} einer linearen DGL 2.\ Ordnung findet. In diesem Fall kann man das folgende Verfahren verwenden, dass f\"ur {\em allgemeine} lineare DGL 2.\ Ordnung funktioniert!
  \[y''+a_1(x)y'+a_2(x)y=0\quad\text{wir kennen $\alert<1>{u_1(x)}$}\]
\visible<2->{  Ansatz:
  \[{\color{ForestGreen}u_2(x)=\spot<2>{f(x)}\,u_1(x)},\quad\visible<3->{ {\color{orange}u_2'=f'\,u_1+f\,u_1'},\quad {\color{blue}u_1''=f''\,u_1+2f'\,u_1'+f\,u_1''}\]
  und somit
  \[{\color{blue}f''\,u_1+2f'\,u_1'+\spot<4>{f}\,u_1''}+a_1(x)[{\color{orange}f'\,u_1+\spot<4>{f}\,u_1'}]+a_2(x)\,{\color{ForestGreen}\spot<4>{f}\,u_1}=0\]
  \visible<4->{\[f''\,u_1+2f'\,u_1'+a_1(x)f'\,u_1+\spot<4>{f}[\underbrace{u_1''+a_1(x)u_1'+a_2(x)\,u_1}_{=0}]=0\]
  \[f''+f'\left(\frac{2u_1'}{u_1}+a_1(x)\right)=0\visible<6->{\qquad g=f'}
  \]
  \visible<6->{\[g'+g\left(\frac{2u_1'}{u_1}+a_1(x)\right)=0\qquad\text{sep.\ DGL 1.\ Ordn.!}\]
  \[\frac{dg}{g}=-\left(\frac{2u_1'}{u_1}+a_1(x)\right)dx\]}
}}}
\end{frame}


\begin{frame}{Reduktion der Ordnung}
  \[\frac{dg}{g}=-\left(\frac{2u_1'}{u_1}+a_1(x)\right)dx\]
  \[\ln g=-2\ln u_1-\int a_1(x) dx\;\Rightarrow\;g=u_1^{-2}+\exp\left[-\!\int a_1(x)dx\right]\]
  \visible<2->{\[g=\frac{1}{u_1^2\exp\big[-\!\int a_1(x)dx\big]}=\frac{1}{u_1^2p(x)}\quad\text{mit $p(x)=\exp(\int a_1(x)dx)$}\]
  \visible<3->{Da $g(x)=f'(x)$
  \[f=\int g\,dx=\int\frac{dx}{u_1^2p(x)}\]
  und
  \[u_2(x)=u_1(x)f(x)=u_1(x)\int\frac{dx}{u_1^2p(x)}\]
  Damit hat man die gesuchte 2. L\"osung und auch die komplette L\"osung
  \[y_H=c_1u_1(x)+c_2u_2(x)\]}}

  \visible<4->{\vspace*{2ex}
  Ist die Ausgangsgleichung inhomogen und kennt man eine homogene L\"osung, so kann im Prinzip die 2.\ homogene L\"osung {\em plus} die partikul\"are L\"osung in einem Schritt gefunden werden.}
  \end{frame}

\begin{frame}{Variation der Konstanten f\"ur Gleichungen 2.\ Ordnung}

Die Methode des unbestimmten Ansatzes zum Finden von partikul\"aren L\"osungen funktioniert nur bei (i) Gleichungen mit konstanten Koeffizienten und (ii) nicht f\"ur beliebige $h(x)$.
  
\visible<2->{{\bfseries Ansatz/Idee:} Die inhomogene lineare DGL
\[y''+a_1(x)y'+a_2(x)y=h(x)\]
hat eine partikul\"are L\"osung der Form
\[y_P=A(x)u_1(x)+B(x)u_2(x),\]
wobei $u_1(x)$ und $u_2(x)$ die L\"osungen der zugeordneten
homogenen Gleichung sind.

\visible<3->{\vspace*{1ex}
\begin{itemize}
\item Problem: F\"uhrt auf 1 Gleichung f\"ur 2 Unbekannte
  \item Es steht uns aber frei, weitere Bedingungen zu 'konstruieren'
  \end{itemize}

\visible<4->{\vspace*{1ex}
Wir brauchen offensichtlich die Ableitungen, d.h.
\[y_p'=A'u_1+B'u_2+A\,u_1'+B\,u_2'\]
\visible<5->{Hier bringen wir eine weitere Bedingung ein, indem wir verlangen
\alert<5>{\[A'u_1+B'u_2=0\;\text{somit}\;y_p'=A\,u_1'+B\,u_2'\]}
\visible<6->{und
\[y_p''=A'u_1'+B'u_2'+A\,u_1''+B\,u_2''\]
}}}}}

\end{frame}

\begin{frame}{Variation der Konstanten f\"ur Gleichungen 2.\ Ordnung}

{\small  \"Ubertrag: Zur L\"osung von $y_P''+a_1(x)y_P'+a_2(x)y_P=h(x)$ verwenden wir
  \[y_p=A\,u_1+B\,u_2,\quad y_p'=A\,u_1'+B\,u_2',\quad y_p''=A'u_1'+B'u_2'+A\,u_1''+B\,u_2''\]
  unter der Bedingung \alert<3>{$A'u_1+B'u_1=0$}. Einsetzen
\visible<2->{\vspace*{2ex}  \[
  A'u_1'+B'u_2'+A\,u_1''+B\,u_2''+a_1(x)[A\,u_1'+B\,u_2']+a_2(x)[A\,u_1+B\,u_2]=h(x)
  \]
  und Umordnen f\"uhrt auf
  \[\alert<3>{A'u_1'+B'u_2'}+A[\underbrace{u_1''+a_1(x)u_1'+a_2(x)u_1'}_{=0}]
  +B[\underbrace{u_2''+a_1(x)u_2'+a_2(x)u_2'}_{=0}]=\alert<3>{h(x)}    \]

  \visible<3->{\vspace*{2ex}Damit haben wir aber 2 Gleichung f\"ur die 2 Unbekannten, $A(x)$ und $B(x)$:
  \begin{eqnarray*}
    A'(x)u_1(x)+B'(x)u_2(x)&=&0\\
    A'(x)u_1'(x)+B'(x)u_2'(x)&=&h(x)\\
  \end{eqnarray*}
  die zun\"achst nach $A'(x)$, $B'(x)$ aufgel\"ost werden m\"ussen.

  \visible<4->{\vspace*{2ex}\color{blue}Erinnerung: {\em Cramersche Regel}
  \[
  \begin{array}{c@{+}c@{=}c}
    ax & by & r\\
    cx & dy &s\\
  \end{array}
  \Rightarrow x=\frac{\begin{vmatrix}
      r & b\\
      s & d
\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}
      a & b\\
      c & d
\end{vmatrix}}
      , y=\frac{\begin{vmatrix}
      a & r\\
      c & s
\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}
      a & b\\
      c & d
\end{vmatrix}},
  \]
}}}
}
  \end{frame}


\begin{frame}{Variation der Konstanten f\"ur Gleichungen 2.\ Ordnung}

\"Ubertrag:
\begin{eqnarray*}
A'(x)u_1(x)+B'(x)u_2(x)&=&0\\
A'(x)u_1'(x)+B'(x)u_2'(x)&=&h(x)
\end{eqnarray*}

\visible<2->{Die in der Cramer'schen Methode auftretende  Determinante im Nenner ist die
schon erw\"ahnte ``Wronski Determinante''
\[
W[u_1(x),u_2(x)]=\left |
\begin{array}{cc}
u_1(x) & u_2(x) \\
u_1'(x) & u_2'(x) 
\end{array} 
\right |
\]
\visible<3->{Soferne diese nicht gleich Null ist, erh\"alt man
\[
A'(x)=\frac{1}{W}\left |
\begin{array}{cc}
0 & u_2(x)  \\
 h(x) & u_2'(x)
\end{array} 
\right |=-h(x)u_2(x)/W(u_1,u_2)
\]
und
\[
B'(x)=\frac{1}{W}\left |
\begin{array}{cc}
 u_1(x) & 0 \\
u_1'(x)  & h(x)
\end{array} 
\right |=h(x)u_1(x)/W(u_1,u_2).
\]
\visible<4->{Durch Integration bekommt man  f\"ur $A(x)$ und $B(x)$:
\[A(x)=-\int \frac{h(x)u_2(x)}{W[u_1(x),u_2(x)]}dx\]
\[B(x)=\int \frac{h(x)u_1(x)}{W[u_1(x),u_2(x)]}dx.\]
}}}

  
\end{frame}

\begin{frame}{Variation der Konstanten --- Beispiel}

  {\small
  \begin{center}
    {\em \color{blue}Siehe Mathematicanotebook f\"ur die ``Rechen''schritte!!}
  \end{center}

  Beispiel:
\[y''-6y'+13y=\exp(2x)\]
mit homogenen L\"osungen
\[y_H=e^{3x}\left(A\cos(2x)+B\sin(2x)\right)\quad u_1(x)=e^{3x}\cos(2x),\;u_2(x)=e^{3x}\sin(2x)\]

\visible<2->{\vspace*{2ex}Wir brauchen $W(u_1,u_2)=W(e^{3x}\cos(2x),e^{3x}\sin(2x))$, was wegen der Ableitungen
schon etwas 'fad' ist. Mit Hilfe von Mathematica findet man $W=2e^{6x}$.

\visible<3->{\vspace*{2ex}Die Z\"ahler in den Ausdr\"ucken f\"ur $A'(x)$ und $B'(x)$ sind $-h(x)u_2(x)=-e^{2x}e^{3x}\sin(2x)$ bzw. $h(x)u_1(x)=-e^{2x}e^{3x}\cos(2x)$, somit sind
folgende Integrale zu l\"osen (wieder Mathematica zu Hilfe):
{\small
  \[A(x)=-\frac{1}{2}\int e^{-x}\sin(2x)dx=\frac{e^{-x}}{10}(2\cos(2x)+\sin(2x))\]
  \[  B(x)=\frac{1}{2}\int e^{-x}\cos(2x)dx=\frac{e^{-x}}{10}(\cos(2x)-2\sin(2x))
  \]
}

\visible<4->{\vspace*{2ex}Die partikul\"are L\"osung ist somit
\[y_P=A(x)u_1(x)+B(x)u_2(x)=\ldots=\frac{1}{5}e^{2x}\]
\visible<5->{was wir mittels unbestimmten Ansatzes deutlich einfacher gefunden hatten.}}}}
}
  \end{frame}

\begin{frame}{Anfangs- und Randbedingungen}

  Die L\"osung von 
  \[y''+a_1(x)y'+a_2(x)y=h(x)\]
  f\"uhrt auf
  \[y=y_H+y_P=A\,u_1(x)+B\,u_2(x)+y_P\]

  \visible<2->{Die Konstanten der allgemeinen L\"osung k\"onnen entweder durch
  \begin{itemize}
  \item Anfangsbedingungen
    \[\alert<2>{y}(\spot<2>{x_0})=\alpha\qquad \alert<2>{y'}(\spot<2>{x_0})=\beta\]
    oder
  \visible<3->{\item Randbedingungen
    \[y(\spot<3>{x_0})=\alpha\qquad y(\spot<3>{x_1})=\beta\]
    oder
        \[y'(\spot<3>{x_0})=\alpha\qquad y'(\spot<3>{x_1})=\beta\]
  \end{itemize}
  festgelegt werden. \visible<4->{Ein wichtiger Spezialfall 
  sind \underline{periodische Randbedingungen}
  \[y(x_0)=y(x_0+L)\]
  }}}
\end{frame}

\begin{frame}{Zuhilfenahme des Operatorenformalismus}

  Zum Abschluss noch ein weiterer L\"osungsweg f\"ur lin.\ DGL 2.\ Ordn.\ mit {\em konstanten Koeffizienten}. Erinnerung: Mit dem Differentialoperator
    \[D=\frac{d}{dx}\]
    kann die DGL $y''+p\,y'+q\,y=h(x)$ in der Form
    \[L\,y=h(x)\quad\text{mit}\quad L=D^2+pD+q\]
    geschrieben werden.

    \visible<2->{\vspace*{2ex}Lineare Operatoren k\"onnen prinzipiell immer faktorisiert werden; sind sie {\em kommutativ} --- $D$ ist kommutativ! --- so ist das Result eindeutig (unabh\"angig von der Reihenfolge der Faktoren!)

      \vspace*{2ex} Wir n\"utzen das aus, um zu zeigen, dass
      \begin{enumerate}
        \item eine lin.\ DGL 2.\ Ordn.\ mit {konstanten Koeffizienten} zu zwei Gleichungen 1.\ Ordnung \"aquivalent ist, und
      \item um einen direkten Weg zur L\"osung inhomogener Gleichungen mit {\em beliebigem} $h(x)$ zu finden.
    \end{enumerate}}
    
  \end{frame}

\begin{frame}{Zuhilfenahme des Operatorenformalismus}

Aus der (algebraischen Faktorisierung)
\[L=D^2+pD+q=(D-r_1)(D-r_2)\]
folgt (homogener Fall)
\[Ly_H=(D-r_1)(D-r_2)y_H=0\]
\visible<2->{Dies ist aber \"aquivalent zu
\[
(D-r_1)y_H=\frac{dy_H}{dx}-r_1y_H=0
\]
\[
(D-r_2)y_H=\frac{dy_H}{dx}-r_2y_H=0
\]
\visible<3->{Jede der beiden DGL 1.\ Ordnung hat eine L\"osung der Form
\[y_{H,i}=c_ie^{r_ix}\qquad i=1,2\]
und
\[y_H=y_{H,1}+y_{H,2}=c_1e^{r_1x}+c_2e^{r_2x}\]
was ident zum Ergebnis ist, dass wir auf ``traditionelle'' Weise bekommen.

\visible<4->{\vspace*{2ex} Dies kann auf den inhomogenen Fall erweitert werden \ldots}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Zuhilfenahme des Operatorenformalismus}

  \[y''-3y+2y=h(x)\]

  wobei $h(x)$ eine beliebige Funktion ist, also nicht einer der F\"alle f\"ur die ein unbestimmter Ansatz m\"oglich w\"are. In Operatorform ist das
  \[(D-2)(D-1)y=h(x)\]

  \visible<2->{Wir f\"uhren die Hilfsfunktion
  \[\spot<2->{y_1=(D-1)y}\qquad(*)\]
  ein, damit kann die DGL in
  der Form
  \[(D-2)\spot<2->{y_1}=\frac{d\spot<2->{y_1}}{dx}-2\spot<2->{y_1}=h(x)\]
  geschrieben werden. \visible<3->{Dies ist eine inhomogene lin.\ DGL 1.\ Ordnung, die mittels integrierendem Faktor gel\"ost wird, man erh\"alt
  \[y_1=e^{2x}\int e^{-2x}h(x)dx+c_1e^{2x}\]
  \visible<4->{Damit setzen  wir in (*) ein, d.h.,
  \[(D-1)y=\frac{dy}{dx}-y=y_1=e^{2x}\int e^{-2x}h(x)dx+c_1e^{2x}\]
  d.h. wieder eine inhomogene lin.\ DGL 1.\ Ordnung mit formaler L\"osung

  \[y=e^{x}\int e^x\left[\int e^{-2x}h(x)dx\right]dx+ c_1e^{2x}+c_2 e^x\]}}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}
\begin{frame}
  \vspace*{3cm}
  \begin{center}
    {\Large Ende Teil I}
    \end{center}
  \end{frame}


